\chapter{Einleitung}
\label{cha:einleitung}
Wenn IT-Anwendungen permanent weiter entwickelt und immer neue Features hinzugefügt werden, wachsen sie und werden immer unübersichtlicher. Dadurch verliert man oft den Überblick und möglicherweise sogar die Kontrolle über das Projekt. Damit das nicht passiert, gibt es Modularisierungstechniken. Bei Modularisierungstechniken wird der Code in Module aufgeteilt und versucht, unabhängige Pakete zu erstellen. Diese sind dann kleiner und übersichtlicher. Am IT Center entwickeln wir die RWTHApp und die dazu gehörige API \enquote{RWTHAppProxy}. In dem RWTHAppProxy werden viele verschiedene Dienste eingebunden, deren Daten verarbeitet und in einem anderen Format für die App nutzbar ausgegeben. In der Regel werden in dem RWTHAppProxy Dienste über HTTP-Schnittstellen eingebunden und für jeden Dienst mehrere Dateien erstellt. Dadurch haben wir eine sehr große Codebasis, über die den Überblick zu behalten sehr schwer ist. Um die Übersichtlichkeit zu verbessern, hatten wir die Idee, die einzelnen Anbindungen in Untermodule, Plugins oder Webservices auszulagern. Ziel dieser Arbeit ist es nun, die beiden Modularisierungskonzepte, Monolith und Microservices, zu vergleichen und zu evaluieren, welche davon für den RWTHAppProxy geeignet sind.

\section{Bestehende Infrastruktur}
\label{sec:bestehendeInfrastruktur}
Am IT Center werden die RWTHApp und die dazugehörige API \enquote{RWTHAppProxy} entwickelt. Die RWTHApp ist verfügbar für die Platformen Android, iOS und Windows-Desktop. Sie beinhaltet Informationen für Studierende, die mit der App ihren täglichen Studienalltag planen können. Dabei haben sie beispielsweise Zugriff auf ihren Stundenplan und können nachschauen, was es täglich in der Mensa zu essen gibt. In dem RWTHAppProxy werden die verschiedenen externen Dienste eingebunden, deren Daten verarbeitet und in einem anderen Format für die App nutzbar ausgegeben.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/AppExterneDienste.png}
	\caption{App nutzt Externe Dienste über den RWTHAppProxy}
	\label{fig:appexternedienste}
\end{figure}

Momentan werden ca. 25 Dienste eingebunden. Dazu gehören unter anderem L2P und der Stundenplan. Das wird gemacht, damit die App eine einheitliche Schnittstelle nutzen kann und die Daten in dem für die App vorteilhaftesten Format bekommt. Dadurch muss die App keine Verbindungen zu externen Diensten außer unserem Proxy aufbauen, kann somit einheitliche Formate nutzen, muss diese nicht bei jeder Anfrage umwandeln und es können auch Daten gecached werden. Das erhöht die Performance der App, verringert ihre Komplexität und reduziert die Last auf die Hintergrundsysteme.

Der RWTHAppProxy hat verschiedene Ebenen. Dazu zählen unter anderem Datasources, Factories und Webservices.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/APISchichten2.png}
	\caption{Visualisierung der Ebenen}
	\label{fig:VisualisierungDerEbenen}
\end{figure}

Externe Dienste werden in der Regel über HTTP Schnittstellen eingebunden und die Daten, welche der RWTHAppProxy von dort erhält, in der Datasource-Ebene abgebildet. In der Factory-Ebene werden die Daten in das Format, in dem sie ausgeben werden sollen, umgewandelt und abstrahiert. Diese umgewandelten und abstrahierten Daten werden dann von der Webservice-Ebene benutzt, um die Webservice-Funktionen der API bereitzustellen.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/AbhaengigkeitenAPISchichten.png}
	\caption{Abhängigkeiten der Ebenen}
	\label{fig:VieleEbenen}
\end{figure}

Für jeden eingebundenen Dienst werden somit in der Regel in jeder dieser Ebenen mehrere Dateien erstellt, welche jedoch nicht gut voneinander getrennt sind und aufeinander zugreifen. Dadurch ist die Codebasis eine sehr große und unübersichtliche, über die den Überblick zu behalten sehr schwierig ist.

\section{Motivation}
\label{sec:motivation}
Momentan ist es bereits unübersichtlich und die verschiedenen Verbindungen zwischen den Komponenten sind nicht einfach zu finden. Es sind viele externe Komponenten eingebunden, die noch weiter vermehrt werden. Dabei wird es immer schwieriger, neue Komponenten zu integrieren, weswegen der RWTHAppProxy nun modularer aufgebaut werden soll, um diese Fehler zu beseitigen. Dabei sollen am Ende mehrere Teams unabhängig voneinander an dem Code arbeiten. Um den Überblick zu verbessern, bestand die Idee, die einzelnen Anbindungen in Untermodule, Plugins oder Webservices auszulagern. Ziel dieser Arbeit ist es nun, die einzelnen Modularisierungskonzepte zu vergleichen und zu evaluieren, welche davon für den RWTHAppProxy geeignet sind, um danach umgesetzt zu werden. Dafür wird zuerst ein Überblick über die Grundbegriffe geschaffen und erklärt, was Modularisierung genauer betrachtet bedeutet und wonach man diese unterteilen kann. Danach wird zuerst als Gegenbeispiel zur Modularisierung untersucht, was ein monolithisches Softwareprojekt ausmacht und welche Vor- und Nachteile, in Bezug auf den Anforderungskatalog, es hat. Im Anschluss werden Microservice-Architekturen beschrieben, deren Vor- und Nachteile ebenfalls erläutert werden. Am Ende folgen ein direkter Vergleich der Architekturen und die Evaluation.
